---
title: >-
    بخش ۶۱ - رضی الدین نیشابوری قُدِّسَ سِرُّه
---
# بخش ۶۱ - رضی الدین نیشابوری قُدِّسَ سِرُّه

<div class="n" id="bn1"><p>در بدو حال، مداح سلطان ارسلان بن طغرل سلجوقی بود. آخرالامر به سبب صفای طینت بلکه محض توفیق حضرت احدیت دست ارادت به شیخ معین الدین حموی عم شیخ سعدالدین حموی داده و پا در مرحلهٔ سلوک و مجاهده نهاده. در اندک زمانی عارج معارج عرفان وناهج مناهج ایقان گردید. غرض، جناب وی از شعرای فصیح اللسان و از فصحای عذب البیان بوده و از فنون شاعری اغلب فکر قصیده می‌فرموده. در موعظه و نصیحت اشعار خوشگوار دارند. در اواخر دولت سلاجقه به عالم بقا توجه کردند. از ایشان است:</p></div>
<div class="c"><p>مِنْاشعاره قُدِّسَ سِرُّه</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دلی که سغبهٔ این زال عشوه گر باشد</p></div>
<div class="m2"><p>به جان ز بوالعجبیهاش صد خطر باشد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>درین زمانه نیابند محرمی چون شب</p></div>
<div class="m2"><p>که همچو صبح به آخر نه پرده در باشد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به نور باصره غره مشو که مرد صفا</p></div>
<div class="m2"><p>به روشنایی دل ره به عالم ان برد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مرا خلاصهٔ عمر آن دم است کاندر وی</p></div>
<div class="m2"><p>به یاد روی تو عالم شود فراموشم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>من ندانم که سرشکم ز چه یاقوتی شد</p></div>
<div class="m2"><p>لیک دانم لب چون لعل بدخشان دیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هرکه را خلق ازو دامن صحبت برچید</p></div>
<div class="m2"><p>به تو نزدیکتر از گوی گریبان دیدم</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>در راه غم تو چند پویم آخر</p></div>
<div class="m2"><p>رخساره به اشک چند شویم آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گر پرسندم کز پی چندین تک و پوی</p></div>
<div class="m2"><p>از یار چه یافتی چه گویم آخر</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>در جستن راز فلک دایره وار</p></div>
<div class="m2"><p>بسیار بگشتیم به سر چون پرگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>در کار شکست این تنِ چون سوزن</p></div>
<div class="m2"><p>دردا که نیافتیم سر رشتهٔ کار</p></div></div>